<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">
<section id="applications-alarmreceiver" lang="de" revision="$Revision$">
  <!--
% Copyright (c) 2006 - 2008 by 
% Stefan Wintermeyer <stefan.wintermeyer@amooma.de>
% Philipp Kempgen <philipp.kempgen@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de
-->

    <title><literal>AlarmReceiver()</literal></title>

    <indexterm significance="preferred">
      <primary>Dialplan-Applikationen</primary>

      <secondary><code>AlarmReceiver()</code></secondary>
    </indexterm>

    <simpara>Bietet Unterstützung für den Empfang von Alarm-Reporten von einem
    Einbrecher- oder Feueralarm-Bedienfeld.</simpara>

    <synopsis>AlarmReceiver()</synopsis>

    <simpara>Emuliert einen Alarm-Empfänger und ermöglicht Asterisk, spezielle
    Daten von Einbrecher- und/oder Feueralarm-Bedienfeldern zu empfangen und
    zu dekodieren. Zum jetzigen Zeitpunkt wird ausschließlich das Ademco
    Contact ID Format unterstützt.</simpara>

    <simpara>Nachdem <code>AlarmReceiver()</code> aufgerufen worden ist, wird
    ein Handshake mit dem Alarm-Bedienfeld durchgeführt, Events empfangen und
    validiert und anschließend gespeichert, bis das Bedienfeld die Verbindung
    beendet. Nachdem das Bedienfeld die Verbindung beendet hat, wird die in
    der <code>eventsmd</code>-Einstellung der Datei
    <filename>alarmreceiver.conf</filename> spezifizierte Befehlskette von der
    Anwendung ausgeführt, und die Events auf die Standardeingabe der Anwendung
    umgeleitet. Die Datei <filename>alarmreceiver.conf</filename> enthält
    ebenfalls Einstellungen zum DTMF-Timing und für die Lautstärke der
    Meldetöne.</simpara>

    <simpara>Für die zuverlässige Funktion dieser Anwendung kann keine
    Garantie übernommen werden. Verlassen Sie sich also nicht ausschließlich
    auf diese Anwendung, wenn Sie sie nicht bereits ausgiebig getestet
    haben!</simpara>

    <simpara>Diese Applikation gibt immer 0 zurück.</simpara>

    <programlisting>; Asterisk soll Meldungen eines Feueralarm-Knopfes empfangen:
exten =&gt; s,1,AlarmReceiver()</programlisting>

    <note>
      <formalpara>
        <title>Interner Hilfetext zu dieser Applikation in Asterisk
        1.4:</title>

        <para><screen>  -= Info about application 'AlarmReceiver' =- 

[Synopsis]
Provide support for receiving alarm reports from a burglar or fire alarm panel

[Description]
  AlarmReceiver(): Only 1 signalling format is supported at this time: Ademco
Contact ID. This application should be called whenever there is an alarm
panel calling in to dump its events. The application will handshake with the
alarm panel, and receive events, validate them, handshake them, and store them
until the panel hangs up. Once the panel hangs up, the application will run the
system command specified by the eventcmd setting in alarmreceiver.conf and pipe
the events to the standard input of the application. The configuration file also
contains settings for DTMF timing, and for the loudness of the acknowledgement
tones.</screen></para>
      </formalpara>

      <formalpara>
        <title>Differenz zum internen Hilfetext in Asterisk 1.2:</title>

        <para><screen>5c5
&lt; Provide support for receiving alarm reports from a burglar or fire alarm panel
---
&gt; Provide support for receving alarm reports from a burglar or fire alarm panel</screen></para>
      </formalpara>
    </note>

    <formalpara>
      <title>Siehe auch</title>

      <para><filename>alarmreceiver.conf</filename></para>
    </formalpara>
</section>
