<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<appendix id="anhang-cdr">
  <title revision="$Revision: 1.2 $">dCAP Zertifizierung<indexterm>
      <primary>dCAP</primary>
    </indexterm><indexterm>
      <primary>Zertifizierung</primary>
    </indexterm></title>

  <subtitle>Digiums Asterisk Zertifizierungen</subtitle>

  <simpara>Zum Redaktionsschluss des Buches gab es international nur eine
  Asterisk Zertifizierung: dCAP</simpara>

  <simpara>dCAP steht für "Digium Certified Asterisk Professional" und wird
  von Digium abgenommen. Die Zertifizierung erfolgt nach einer praktischen und
  theoretischen Prüfung, die zusammen 300 US Dollar kosten. Im der 90
  minütigen praktischen Teil muss eine Telefonanlage für eine kleine Firma
  konzipiert und installiert werden. Die Aufgabe an sich ist mittelschwer,
  aber die 90 Minuten sind sehr knapp. Ausserdem darf man bei der Prüfung kein
  eigene Toolset oder schriftliche Literatur mitbringen. Der theoretische Teil
  besteht aus einem 90 minütigen Multiple-Choice-Test in dem es teilweise sehr
  theoretisch wird. Es werden Fragen zu SIP, IAX, Asterisk und allgemein VoIP
  gestellt.</simpara>

  <simpara>Es gibt von Digium keinen speziel auf die Zertifizierung
  zugeschnittenen Kurs. Es gibt ein sogenanntes "Boot-Camp", das sehr gut in
  die Basics einführt, aber danach ist man noch nicht in der der Lage den dCAP
  zu bestehen. Dies kann nur durch Praxiserfahrung und durch stumpfes Lernen
  von Konfigurationsdateien und technischem Hintergrund zu SIP und IAX
  erfolgen.</simpara>

  <simpara>Stand Januar 2007 plant Digium den dCAP auch in Deutschland und
  sogar in deutscher Sprache anzubieten. Weiterhin ist geplant den dCAP in
  kleinere Einzelteile aufzuspalten. Aktuelle Informationen dazu finden Sie
  unter <ulink
  url="http://www.digium.com"><citetitle>http://www.digium.com</citetitle></ulink>
  und auf der Webseite zum Buch <ulink
  url="http://www.digium.com"><citetitle>http://www.das-asterisk-buch.de</citetitle></ulink></simpara>
</appendix>