<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="kapitel-channel" lang="de" revision="$Revision: 1.5 $">
  <!--% Copyright (c) 2006 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>Channels</title>

  <para>Ein Channel ist die Verbindung zwischen zwei Punkten (in unserem Fall
  sind das meistens menschliche Gesprächsteilnehmer). Es gibt folgende
  Channel-Arten:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Agent</para>

      <para>Ein ACD Agent-Channel</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>CAPI</para>

      <para>Ein ISDN-Channel</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Console</para>

      <para>Ein Linux-Konsolen-Client-Treiber für Soundkarten, die mit OSS
      oder ALSA angesprochen werden können.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>H.323</para>

      <para>Ein VoIP-Protokoll</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>IAX</para>

      <para>Ein VoIP-Protokoll.<note>
          <para>Prinzipiel gibt es zwei Versionen von IAX (1 und 2). Wer heute
          von IAX spricht, meint immer IAX2 (also die Version 2).</para>
        </note></para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Local</para>

      <para>Ein Loopback in einen anderen Context</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>MGCP</para>

      <para>Ein VoIP-Protokoll</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>mISDN</para>

      <para>Ein ISDN-Channel</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>NBS</para>

      <para>Network Broadcast Sound</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>phone</para>

      <para>Linux Telephony Channel</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>SIP</para>

      <para>Ein VoIP-Protokoll</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Skinny</para>

      <para>Ein VoIP-Protokoll</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>vISDN</para>

      <para>Ein ISDN-Channel</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>VOFR</para>

      <para>Voice over frame relay Adtran style</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>VPB</para>

      <para>Verbindung von normalen Telefonanschlüssen mit
      Voicetronix-Karten</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Zap</para>

      <para>Verbindung von normalen Telefonanschlüssen mit Digium-Karten. Wird
      aber auch häufig für Karten anderer Hersteller benutzt.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>In den meisten Beispielen in diesem Buch wird immer von
  SIP-Verbindungen ausgegangen. Der Grund dafür ist einfach: Zurzeit gibt es
  sehr viel mehr SIP- als z.B. IAX-fähige VoIP-Telefone. In diesem Kapitel
  werden diese zwei wichtigen Protokolle im Einzelnen beschrieben. Wer will,
  kann dieses Kapitel aber überspringen und bei konkreten Fragen zu bestimmten
  Parametern hier nachschlagen.</para>

  <section id="peers-users-friends">
    <title>Peers, Users und Friends</title>

    <para>Die Unterscheidung der Begriffe Peer, User und Friend ist in der
    Asterisk-Dokumentation nicht immer leicht verständlich dargestellt und
    wird daher auch teilweise falsch auf manchen Webseiten wiedergegeben. Die
    folgende Tabelle zeigt die jeweiligen Funktionen:</para>

    <informaltable>
      <tgroup cols="3">
        <tbody>
          <row>
            <entry>Asterisk</entry>

            <entry>&lt;=</entry>

            <entry>User</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Asterisk</entry>

            <entry>=&gt;</entry>

            <entry>Peer</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Asterisk</entry>

            <entry>&lt;=&gt;</entry>

            <entry>Friend</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Ein Peer kann also nur angerufen werden, ein User nur anrufen und
    ein Friend kann beides.<tip>
        <para>In der Praxis wird meistens nur <parameter>Friend</parameter>
        benutzt. Entsprechend muss man sich diese Tabelle nicht einprägen,
        sondern kann sie im Spezialfall nachschlagen.</para>
      </tip></para>
  </section>

  <section id="iax-vs-sip">
    <title>IAX versus SIP</title>

    <para>Fast jeder Asterisk-Administrator muss sich irgendwann einmal die
    Frage stellen, ob er eher auf SIP oder eher auf IAX setzen soll. Die kurze
    Antwort: Wenn IAX möglich ist (also, wenn die Telefone es unterstützen),
    dann sollte IAX benutzt werden. Ansonsten immer SIP. Mark Spencer (der
    Erfinder von Asterisk) hat zu diesem Thema auf einer Asterisk-Mailingliste
    im Jahr 2004 eine ausführlichere Antwort geschrieben (die original
    englische E-Mail finden Sie im <xref
    linkend="anhang-iax-vs-sip" />):</para>

    <screen>Date: Mon, 5 Jul 2004 18:59:52 -0500 (CDT)yyy123yyysw
From: Mark Spencer &lt;markster@digium.com&gt;yyy123yyysw
yyy123yyysw
Ich möchte einige Unterschiede zwischen SIP und IAX kurz yyy123yyysw
zusammenfassen. Vielleicht hilft Dir das bei der yyy123yyysw
Entscheidungsfindung.yyy123yyysw
yyy123yyysw
1) IAX arbeitet während des Gesprächs unabhängig von der Anzahl yyy123yyysw
der Anrufe und des verwendeten Codecs effizienter als RTP. Der yyy123yyysw
Vorteil liegt irgendwo zwischen 2400 Kbit/s für einen yyy123yyysw
Einzelanruf und der dreifachen Anzahl der Anrufe pro Megabit yyy123yyysw
bei G.729, wenn die Messung bei aktiviertem Trunk-Modus auf der yyy123yyysw
MAC-Ebene vorgenommen wird.yyy123yyysw
yyy123yyysw
2) IAX ist nicht ASCII-, sondern datenelementkodiert. Dies machtyyy123yyysw
Implementierungen wesentlich leichter und zudem robuster yyy123yyysw
gegenüber Pufferüberlaufangriffen, da absolut keine Textanalyse yyy123yyysw
oder -interpretation erforderlich ist. IAX führt den gesamten yyy123yyysw
IP-Stapel, IAX-Stapel, TDM-Schnittstelle, Echokompensation und yyy123yyysw
Erzeugung der Anrufer-ID auf 4k Heap und Stack sowie 64k Flash yyy123yyysw
aus. Dies veranschaulicht ganz klar die yyy123yyysw
Implementierungseffizienz des Entwurfs. Die Größe der yyy123yyysw
IAX-Signalpakete ist drastisch geringer als die bei SIP, was yyy123yyysw
aber in der Regel nur dann erwähnenswert ist, wenn zahlreiche yyy123yyysw
Clients sich häufig registrieren. Allgemein gesprochen ist IAX2 yyy123yyysw
bei der Kodierung, der Dekodierung und der Überprüfung der Daten yyy123yyysw
effizienter. Zudem wäre es für den Autor einer yyy123yyysw
IAX-Implementierung extrem schwierig, eine Inkompatibilität mit yyy123yyysw
einer anderen Implementierung herzustellen, da für eine yyy123yyysw
Interpretation kaum Raum vorhanden ist.yyy123yyysw
yyy123yyysw
3) IAX weist eine sehr klare Trennung von Schicht 2 und Schicht yyy123yyysw
3 auf, d. h. sowohl Signalisierung als auch Tondaten haben yyy123yyysw
definierte Zustände, werden robust und in konsistenter Weise yyy123yyysw
übertragen, und wenn ein Endpunkt des Anrufs unvermittelt yyy123yyysw
verschwindet, dann wird der Anruf auch zeitnah beendet und zwaryyy123yyysw
auch dann, wenn keine weiteren Signale und/oder Audiodaten yyy123yyysw
empfangen werden. Einen solchen Mechanismus weist SIP nicht auf; yyy123yyysw
hinzu kommt, dass, was die Signalisierung angeht, die yyy123yyysw
Zuverlässigkeit sehr niedrig und schwerfällig ist, weswegen yyy123yyysw
zusätzlich zum Kernstandard RF3261 weitere Standards benötigt yyy123yyysw
werden.yyy123yyysw
yyy123yyysw
4) Die einheitlichen Signalisierungs- und Audiopfade von IAX yyy123yyysw
gestatten die transparente Navigation von NATs , und der yyy123yyysw
Firewall-Administrator muss lediglich einen einzigen Port yyy123yyysw
öffnen, um den Einsatz von IAX zu gestatten. Der IAX-Client yyy123yyysw
muss für einen korrekten Betrieb überhaupt nichts über das yyy123yyysw
Netzwerk wissen, in dem er sich befindet. Anders gesagt: Es kann yyy123yyysw
niemals eine durch eine Firewall bedingte Situation auftreten, yyy123yyysw
in der IAX einen Anruf aufbauen und dann keine Audiodaten yyy123yyysw
übertragen kann (natürlich vorausgesetzt, es ist genügendyyy123yyysw
Bandbreite vorhanden).yyy123yyysw
yyy123yyysw
5) Das authentifizierte Übertragungssystem von IAX gestattet yyy123yyysw
die Übertragung von Audio- und Rufsteuerdaten über einen yyy123yyysw
zwischengeschalteten Server auf eine robuste Weise: Wenn zwei yyy123yyysw
Endpunkte einander aus irgendeinem Grund nicht erkennen können, yyy123yyysw
wird der Ruf über den Zentralserver gehalten.yyy123yyysw
yyy123yyysw
6) IAX trennt die Caller-ID vom Authentifizierungsmechanismus yyy123yyysw
des Benutzers. SIP verfügt hierzu über keine eindeutige Methode, yyy123yyysw
sofern nicht Remote-Party-IDs verwendet werden.yyy123yyysw
yyy123yyysw
7) SIP ist ein IETF-Standard. Zwar gibt es eine neue yyy123yyysw
Dokumentation von Frank Miller, aber IAX ist gegenwärtig noch yyy123yyysw
kein veröffentlichter Standard.yyy123yyysw
yyy123yyysw
8) IAX ermöglicht es einem Endpunkt, die Gültigkeit einer yyy123yyysw
Telefonnummer zu überprüfen, damit er weiß, ob die Nummer yyy123yyysw
vollständig ist, vollständig sein könnte oder aber zwar yyy123yyysw
vollständig ist, aber länger sein könnte. SIP bietet hierfür yyy123yyysw
keine vollständige Unterstützung.yyy123yyysw
yyy123yyysw
9) IAX sendet DTMF stets außerbandig, d. h. es kann keine yyy123yyysw
Verwirrung bezüglich der Frage entstehen, welche Methode verwendet yyy123yyysw
wird.yyy123yyysw
yyy123yyysw
10) IAX unterstützt die Übertragung von Sprache und Kontext, was yyy123yyysw
in einer Asterisk-Umgebung durchaus sinnvoll ist. Mehr fällt mir yyy123yyysw
jetzt im Moment nicht ein.yyy123yyysw
yyy123yyysw
Markyyy123yyysw
yyy123yyysw
PS: Ich nehme mal an, dass SIP trotzdem ein paar Vorteile yyy123yyysw
aufweisen muss (andernfalls wären seine Entwickler ja Dummköpfe).yyy123yyysw
yyy123yyysw
Es bleibt also zu fragen, wie IAX die folgenden Aspekte verwaltet:yyy123yyysw
1) Bandbreitenanzeigeyyy123yyysw
2) Neue Codecsyyy123yyysw
3) Erweiterbarkeityyy123yyysw
4) Parken von Verbindungen und andere komplexe Szenarienyyy123yyysw
5) Videotelephonieyyy123yyysw
yyy123yyysw
Ich habe den Eindruck, dass dies alles in SIP besser geregelt ist.yyy123yyysw</screen>

    <para>Nachtrag zu dieser E-Mail: IAX ist mittlerweile ein offenes und gut
    dokumentiertes Protokoll.</para>
  </section>

  <xi:include href="sip.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="iax.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />
</chapter>
