<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">
<book id="Das-Asterisk-Buch" lang="de" revision="$Revision: 1.24 $"
      status="beta-2">
  <!--% Copyright (c) 2006 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>Asterisk</title>

  <bookinfo>
    <publisher>
      <publishername>Addison-Wesley</publishername>

      <address><city>München</city></address>
    </publisher>

    <isbn>3827323339</isbn>

    <date>05.11.2006</date>

    <author id="Stefan-Wintermeyer">
      <surname>Wintermeyer</surname>

      <firstname>Stefan</firstname>

      <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email>

      <address><city>Neuwied</city><postcode>56566</postcode><country>Germany</country><street>Bachstr. 126</street>amooma GmbH</address>
    </author>
  </bookinfo>

  <dedication>
    <para>Dieses Buch ist Elisha Gray gewidmet. Er hatte am Morgen des 14.
    Februar 1876 einen Antrag für die Erfindung des Telefons zur Bearbeitung
    beim Patentamt eingereicht. Der Anwalt von Alexander Graham Bell war aber
    klüger: Er hat die Gebühr für den Patentantrag seines Mandanten bar
    bezahlt und deshalb - obwohl er den Antrag mehrere Stunden nach Elisha
    Gray beim selben Patentamt eingereicht hat - eine Quittung mit einer
    früheren Bearbeitungsuhrzeit bekommen. Grays Antrag lag einfach länger im
    Posteingangskorb und wurde deshalb offiziell zu einer späteren Uhrzeit
    eingetragen. - Bell wurde steinreich.</para>

    <para>Und natürlich widme ich dieses Buch meiner Guni.</para>
  </dedication>

  <preface>
    <title>Vorwort</title>

    <indexterm>
      <primary>Vorwort</primary>
    </indexterm>

    <para>Heute ist der 21. Januar 2007 und in ein paar Tagen ist
    Redaktionsschluss. Sie halten ein Buch in der Hand, für dessen Erstellung
    ich mehr als ein Jahr gebraucht habe. In dieser Zeit erreichten mich
    regelmäßig E-Mails mit der Frage, wann denn das Buch fertig sei
    (schließlich konnte man es ja bei Amazon schon seit Anfang 2006
    vorbestellen) und genauso regelmäßig antwortete ich: <quote>Nächsten Monat
    wird es fertig</quote>. In meinem Freundeskreis wurde der sich ständig
    nach hinten verschiebende Abgabetermin des Buchs zu einem Running Gag.
    ;-)</para>

    <para>Warum es so lange gedauert hat? Ende 2005 sollte es das erste
    deutschsprachige Buch zum Thema Asterisk werden, und als das nicht mehr
    möglich war, sollte es das beste werden. Es sollte alle typischen Aspekte
    einer deutschen Asterisk-Installation ausführlich behandeln. ISDN war
    dabei ein wichtiges Thema. Ich wollte mich aber nicht auf eine spezielle
    ISDN-Karte festlegen. Außerdem wollte ich keinem Leser ein bestimmtes
    Betriebssystem für eine Basis-Installation vorschreiben. Und es sollte ein
    Nachschlagewerk werden. Das dauerte dann natürlich alles etwas länger.
    Viel länger. Ich danke Ihnen für Ihre Geduld!</para>

    <para>Allerdings hat sich die viele Arbeit und Zeit auch wirklich gelohnt.
    Das Buch enthält nicht nur Informationen zu Asterisk 1.2, sondern auch zur
    neuen Version 1.4. Funktionen und Applikationen, die heute schon
    deprecated (also von den Entwicklern unerwünscht) sind, wurden entweder
    gar nicht oder nur mit einer entsprechenden Warnung ins Buch aufgenommen
    und Hinweise zur Umgehung beigefügt. So können Sie sicher sein, dass alle
    Ihre Dialpläne auch mit der Version 1.6 problemlos laufen werden. Es ist
    erschreckend, wie viel völlig falsche Asterisk-Dokumentation in aktuellen
    Büchern und auf Webseiten vorhanden ist. Deshalb mein Rat: Was in diesem
    Buch nicht erwähnt ist, sollte nicht benutzt werden. Wenn Sie sich
    unsicher sind, können Sie mir gerne auch eine E-Mail schreiben. Ich bemühe
    mich, auf Asterisk-Fragen immer innerhalb von 2-3 Tagen zu
    antworten.</para>

    <para>Dieses Buch ist aber auch wegen der benutzten Lizenz besonders. Es
    wird unter der GNU Free Documentation Licence (FDL) veröffentlicht. Der
    komplette Text ist auf der Webseite <ulink
    url="http://www.das-asterisk-buch.de/"><citetitle>http://www.das-asterisk-buch.de</citetitle></ulink>
    veröffentlicht. Meine Grundidee ist einfach: Entwickle ein Buch genauso,
    wie Du Open-Source-Software entwickeln würdest. Deshalb gibt es den
    Source-Code zum Buch in einem öffentlichen Subversion-Repository.
    Weiterhin gibt es auf der gleichen Webseite auch immer einen aktuellen
    (quasi bleeding edge) HEAD der nächsten Buchversion (zusätzlich zu der
    aktuellen Version mit evt. Bugfixes).</para>

    <para>Ein Buch unter der FDL zu veröffentlichen, ist ein radikaller Weg,
    und damit dieser Weg auch erfolgreich ist, bin ich auf Ihre Mithilfe
    angewiesen. Nur wenn es genügend Käufer für das Buch gibt, wird das
    Projekt fortbestehen können. Wenn Sie also auf der Webseite Hilfe zu einem
    Problem gefunden haben, dann kaufen Sie sich bitte das Buch.</para>

    <para>Wie bei jedem Software-Projekt denke ich aber schon an die nächste
    Version des Buchs. Und dabei benötige ich ebenfalls Ihre Mithilfe. Wenn
    Sie Anregungen zum Buch haben, dann schreiben Sie mir bitte an
    <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email> eine E-Mail. Dabei ist es
    egal, ob Sie irgendwo einen Fehler gefunden oder eine Idee für ein
    bestimmtes Thema haben. In Zukunft wird es eine Rubrik mit fertigen
    Kochrezepten für typische Asterisk-Installationen geben. Schon jetzt
    finden Sie im Buch viele Beispiele aus der Praxis. Dies will ich weiter
    vertiefen und freue mich über Ihre Anregungen oder vielleicht sogar über
    fertige Dialpläne, die bestimmte Probleme lösen, und unter der FDL
    veröffentlicht werden.</para>

    <para>Da ich sehr vielen Menschen bei diesem Projekt zu Dank verpflichtet
    bin, gibt es dazu ein eigenes Kapitel. Unter <xref
    linkend="danksagungen" /> finden Sie eine Liste der zahlreichen Helfer,
    und bei besonders wichtigen Personen noch ein paar Zeilen mit einer kurzen
    Beschreibung. Danke an alle, die mir geholfen haben!</para>

    <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
        <objectinfo>
          <date>Januar 2007</date>

          <title>Mark Spencer und Stefan Wintermeyer in Marks Büro
          (Huntsville, Alabamba)</title>
        </objectinfo>

        <imagedata align="right" fileref="bilder/mark-und-stefan-Jan2007.JPG"
                   width="300" />
      </imageobject>

      <imageobject role="html">
        <objectinfo>
          <date>Januar 2007</date>

          <title>Mark Spencer und Stefan Wintermeyer in Marks Büro
          (Huntsville, Alabamba)</title>
        </objectinfo>

        <imagedata align="right"
                   fileref="bilder/mark-und-stefan-Jan2007.html.jpg" />
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Besonders bedanke ich mich natürlich auch bei <ulink
    url="http://de.wikipedia.org/wiki/Mark_Spencer"><citetitle>Mark
    Spencer</citetitle></ulink>. Er hatte Ende der 90er Jahre nicht genügend
    Geld für eine Telefonanlage, die er für seine junge Linux-Support-Firma
    benötigte. Kurzerhand beschloss er, selber eine Telefonanlage zu
    programmieren. Aus seiner Linux-Support-Firma wurde dann über die Jahre
    eine Asterisk-Support und -Consulting-Firma, und die wurde Digium getauft.
    Er und seine warmherzigen Kollegen und Kolleginen der Firma Digium haben
    mir einige Male geholfen, besonders knifflige technische Asterisk-Probleme
    zu analysieren und dadurch zu lösen.</para>

    <para>Ich wünsche Ihnen viel Spaß beim Lesen und bei der Arbeit mit
    Asterisk!</para>

    <para>Stefan Wintermeyer
    &lt;<email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email>&gt;</para>
  </preface>

  <xi:include href="howto-zum-buch.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="installation.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="kapitel-2.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="dialplan-programmierung.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="protokolle.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="codecs.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="voicemailsystem.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="isdn.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="analog.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="datenbank.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="ivr.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="telefonkonferenzen.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="warteschleifen.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="deutsche-anpassungen.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="faxserver.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="asterisk-fernsteuern.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="agi.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="features.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="telefone.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="voicexml.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="upgrade-1.2-auf-1.4.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="danksagungen.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="glossar.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="anhang-gnu-fdl.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="anhang-sip-provider.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="anhang-iax-vs-sip.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="anhang-conf-templates.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="anhang-dcap.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="anhang-datenstroeme.xml" parse="xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <index id="stichwortverzeichnis"></index>
</book>