<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="kapitel-isdn" lang="de" revision="$Revision: 1.2 $">
  <!--% Copyright (c) 2006 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>ISDN</title>

  <section id="isdn-einleitung">
    <title>Einleitung</title>

    <para>ISDN ist in Deutschland die vorherrschende Technik, um
    Sprachdienste zur Verfügung zu stellen. Nur noch in wenigen
    Privathaushalten gibt es analoge Telefonanschlüsse. Im
    geschäftlichen Bereich ist ISDN der de-facto Standard. Die
    Verfügbarkeit von schnellen und günstigen Internetanschlüssen und
    damit die Nutzung von Sprachdiensten via TCP/IP-Netzwerken (VoIP)
    wird ISDN wahrscheinlich mittel- bis langfristig ablösen (mit diesem
    Buch sägen wir unmittelbar an diesem Ast), aber bis dahin ist noch
    etwas Zeit.</para>

    <para>Erwarten Sie an dieser Stelle keine grundlegende Einführung in
    das Thema ISDN und in die nähere Funktionsweise. ISDN wird in diesem
    Kapitel nur soweit besprochen, wie es für die Benutzung mit Asterisk
    interessant ist.</para>
  </section>

  <section id="minimalgrundlagen-isdn">
    <title>Minimalgrundlagen ISDN</title>

    <para>Ein ISDN-Anschluss stellt so genannte D- und B-Kanäle zur
    Verfügung. Ein einzelner B-Kanal ist (vereinfach gesagt)
    vergleichbar mit einer analogen Telefonleitung: Es kann genau ein
    Gespräch darüber geführt werden. Im Gegensatz zur analogen
    Telefonie, können aber pro Leitungspaar zwei B-Kanäle gleichzeitig
    übertragen werden (also zwei Gespräche). So werden bestehende
    Resourcen besser genutzt. Außerdem werden die Daten digital und
    nicht analog übertragen. Dadurch ist die subjektive Sprachqualität
    viel besser.</para>

    <para>Unterschiede D- und B-Kanal:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Der B-Kanal ist in unserem Fall ein Sprachkanal. Die
        Datenübertragungsmöglichkeit (64 kbps) ist für uns ohne
        Belang.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Der D-Kanal ist ein reiner Datenkanal (16 kbps).
        Allerdings kann darauf vom Endbenutzer nicht direkt zugriffen
        werden.<footnote>
            <para>In den 90er Jahren gab es tatsächlich ein paar
            Projekte die sich mit der prinzipiel kostenlosen
            Datenübertragung über den D-Kanal beschäftigt haben.
            Allerdings hat sich das durch günstige Internetverbindungen
            ad absurdum geführt.</para>
          </footnote> Vereinfacht gesagt benutzen ISDN-Telefone,
        ISDN-Telefonanlagen oder auch ISDN-Karten den D-Kanal, um sich
        mit der Vermittlungsstelle zu unterhalten.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Wir gehen in diesem Kapitel von einem funktionierenden
    ISDN-Anschluss in den Varianten Basis und Multiplex aus.</para>

    <section id="isdn-basis-anschluss">
      <title>ISDN Basis-Anschluss</title>

      <para>Der normale Basis-Anschluss wird im Telefonie-Umfeld häufig
      als BRI für "Basic Rate ISDN" genannt. Dieser Anschluss genügt für
      fast alle privaten Haushalte und auch für die meisten
      mittelständigen Betriebe. Er bietet 2 B-Kanäle und einen D-Kanal.
      Um es aber etwas komplizierter zu machen, gibt es diesen Anschluss
      in zwei verschiedenen Varianten:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Mehrgeräte-Anschluss</para>

          <para>An ihm können bis zu 8 ISDN-Endgeräte angeschlossen
          werden, die dann über eigene MSNs (Telefonnummern) anwählbar
          sind. Mehrere Endgeräte können auf die gleichen MSDN
          konfiguriert sein.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Anlagen-Anschluss</para>

          <para>An diesen kann nur ein ISDN-Endgerät angeschlossen
          werden (bei uns eine ISDN-Karte die im Asterisk-Server läuft).
          Wer mehr als zwei B-Kanäle benötigt, kann mehrere
          Anlagen-Anschlüsse mit der gleichen Rufnummer auf eine oder
          mehrere ISDN-Karten anschliessen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="isdn-multiplex-anschluss">
      <title>ISDN Multiplex-Anschluss</title>

      <para>Der Multiplex-Anschluss kann als großer Bruder des
      Anlagenanschlusses bezeichnet werden. Auch er aktzeptiert nur ein
      ISDN-Endgerät (dies ist auch hier fast immer einer Telefonanlage)
      und bietet in Europa 30 B-Kanäle und einen D-Kanal (diesmal
      allerdings mit 64 kbps). Er wird entweder S2M oder E1 genannt. In
      den USA wird er übrigens T1 genannt und bietet nur 24 B-Kanäle
      (plus einen D-Kanal).</para>

      <para>Im Telefonie-Umfeld wir über Mulitplex auch häufig als PRI
      für "Primary Rate ISDN" gesprochen.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="welche-isdn-karte">
    <title>Welche ISDN-Karte soll ich nehmen?</title>

    <para>Der Betrieb einer oder mehrerer ISDN-Karten in einem
    Asterisk-Server ist sehr einfach. Allerdings ist die Installation
    und Konfiguration nicht immer ganz trivial. Es gibt verschiedene
    Möglichkeiten ISDN-Karten mit Asterisk "zum Laufen" zu bringen. Auf
    die einzelnen Varianten gehen wir in diesem Kapitel in jeweils
    eigenen Bereichen ein.<important>
        <para>Alle in diesem Kapitel beschriebenen Installationsmethoden
        werden anhand eines Debian Linux Systems beschrieben. Die
        jeweilige Installation kann sich auf einem anderen Linux System
        ganz anders darstellen und auf so manchem BSD-System gar nicht
        funktionieren. Wir empfehlen Ihnen dringend die hier
        beschriebenen Wege 1:1 zu übernehmen und deshalb auch ein Debian
        Linux einzusetzen.</para>
      </important></para>

    <para>Die Frage, welche ISDN-Karte zu empfehlen ist, ist schwer und
    in einem gedruckten Buch eigentlich gar nicht zu beantworten. Die
    folgenden Faktoren würden eine entsprechende Empfehlung
    beeinflussen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Zur Drucklegung dieses Buches sticht kein einzelnes
        Produkt aus der Fülle der Anbieter hervor - die ISDN-Karten sind
        in Funktionsmfang und -güte zueinander weitgehend
        vergleichbar.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Die Software, speziell die Treiber, werden kontinuierlich
        verbessert und was heute zutrifft, kann für einen Leser in einem
        Jahr vielleicht nicht mehr nachvollziehbar sein.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Der Support des Herstellers kann nicht Endkundengerecht
        vergleicht werden.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Je nach Einsatzzweck ergeben sich unterschiedliche
        Anforderungen an die Produkte. Hier trennt eine Unterscheidung
        in gewerbliche und private Nutzer die Produkte in zwei Lager.
        Bei einer privaten Nutzung kann eine Anlage auch mal durch einen
        fehlerhaften Treiber für ein paar Stunden ausfallen. Dies ist im
        gewerblichen Einsatz völlig undenkbar.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Das größte Problem ist aber die Problematik der
    Schleichwerbung. Natürlich sollten in einem Buch über Asterisk alle
    gängigen Variante wertfrei beschrieben werden und deshalb kann man
    nicht eine bestimmte Karte vorziehen.</para>
  </section>

  <section id="isdn-installation-und-konfiguration">
    <title>Installation und Konfiguration</title>

    <para>In diesem Teil des Buches wird die Installation und
    Konfiguration verschiedener ISDN-Karten beschrieben.</para>

    <xi:include href="isdn-1.2-bristuff.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="isdn-1.2-misdn.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                xpointer="element(/1)" />
  </section>
</chapter>