<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="telefonkonferenzen" lang="de" revision="$Revision: 1.2 $">
  <!--% Copyright (c) 2007 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>Telefonkonferenzen</title>

  <section id="telefonkonferenzen-einleitung">
    <title>Einleitung</title>

    <para>Asterisk bieten von Haus aus eine sehr gutes Konferenztool.
    Allerdings gilt es auch hier wie so oft im Umgang mit Asterisk: Es gibt
    keine perfekte fertige Lösung! Man muss sich alles aus kleinen Bausteinen
    zusammenbauen. Ein in Deutschland typisches Beispiel ist dafür die 3er
    Konferenz. In Asterisk gibt es keine 3er Konferenzfunktionalität. Es gibt
    "nur" eine n-er Konferenz. Wenn man daraus eine 3er Konferenz machen will,
    muss man die Teilnehmerzahl auf 3 begrenzen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Installation und das Timing Device</title>

    <para>Eine Standard Asterisk Installation wie Sie sie aus dem ersten
    Kapitel des Buches kennen ist nicht in der Lage Telefonkonferenzen zu
    realisieren. Das Problem liegt am nicht vorhandenen Timing Device. Um die
    incoming Channels einer Telefonkonferenz richtig mischen zu können,
    benötigt Asterisk einen klaren und für alle Channels gleichen Takt. Es
    gibt hierfür prinzipiel zwei Möglichkeiten:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Treiber einer Hardware-Karte</para>

        <para>Wenn Sie die zaptel-Treiber eine Digium-Karte oder den Junghanns
        BRIstuff zusammen mit einer ISDN-Karte installieren, bekommt Asterisk
        automatisch ein Timing-Device.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>ztdummy Modul ohne Hardware</para>

        <para>Wer keine entsprechende Hardware zur Verfügung hat oder einbauen
        will, der kann auf auf das <code>ztdummy</code> Modul in Kombination
        mit einem 2.6er Kernel zurückgreifen. Zur Installation befolgen Sie
        bitte die Anleitung unter <xref linkend="isdn-1.2-digium-b410p" />.
        Nur den <command>make b410p</command> Schritt können Sie überspringen.
        Nach der Installation können Sie dann mit modprobe ztdummy das
        entsprechende Modul laden und haben damit auch Zugriff auf die
        Konferenzfunktionen von Asterisk.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Um herrauszufinden, ob Ihr Asterisk auch die Konferenzfunktionalität
    anbietet, gehen Sie bitte ins CLI und geben Sie <command>show application
    MeetMe</command> ein. Sollte der Hilfetext angezeigt werden, können Sie
    eine Konferenz einleiten.</para>
  </section>
</chapter>