<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="analog" lang="de" revision="$Revision$">
  <!--% Copyright (c) 2007 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>Analoge Telefonie</title>

  <section id="analog-einleitung">
    <title>Einleitung</title>

    <para>Auch wenn in Deutschland die ISDN-Telefonie für den normalen
    Asterisk-Administrator wichtiger sein wird, gibt es doch noch einige
    Fälle, in denen Asterisk nach intern oder nach extern analoge Telefonie
    benötigt. Dies kann ein internes Fax oder eine externe analoge Leitung
    sein.</para>

    <para>Für die analoge Telefonie gibt es zwei wichtige Begriffe, die als
    Erstes einmal erklärt werden müssen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>FXO - Foreign Exchange Office</para>

        <para>Der Begriff Foreign eXchange Office (FXO) ist ein Fachbegriff
        aus dem Bereich der Telekommunikation und bezeichnet alle Geräte, die
        an ein Telefonsystem angeschlossen werden und sich dort wie
        Benutzer-Endgeräte verhalten, also beispielsweise Telefone, Faxgeräte
        oder Modems. Ein FXO-Gerät muss immer mit einem FXS-Gerät verbunden
        werden. Soll beispielsweise ein Telefon an einen PC angeschlossen
        werden, benötigt dieser eine FXS-Schnittstellenkarte.<footnote>
            <para>Die Beschreibung wurde von <ulink
            url="http://de.wikipedia.org/wiki/Foreign_Exchange_Office"><citetitle>http://de.wikipedia.org/wiki/Foreign_Exchange_Office</citetitle></ulink>
            übernommen.</para>
          </footnote></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>FXS - Foreign Exchange Station</para>

        <para>Der Begriff Foreign Exchange Station (FXS) bezeichnet in der
        Telekommunikation ein Gerät, das in einem Telefonsystem
        angeschlossenen Benutzer-Endgeräten (FXO-Geräten) Telefondienst zur
        Verfügung stellt. Als solches erzeugt es unter anderem die
        Versorgungsspannung für die Endgeräte und das Klingelsignal.
        Telefon-Anschlussbuchsen sind FXS-Anschlüsse. An eine solche Buchse
        angeschlossene Geräte, also beispielsweise Telefone oder Modems, haben
        dagegen selbst FXO-Anschlüsse.<footnote>
            <para>Die Beschreibung wurde von <ulink
            url="http://de.wikipedia.org/wiki/Foreign_Exchange_Station"><citetitle>http://de.wikipedia.org/wiki/Foreign_Exchange_Station</citetitle></ulink>
            übernommen.</para>
          </footnote></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <formalpara>
      <title>Warum ist der Unterschied zwischen FXO und FXS so
      wichtig?</title>

      <para>Ganz einfach: Ein FXS erzeugt eine Versorgungsspannung für das
      Endgerät. Wenn Sie also einen FXS-Port einer entsprechenden Karte an
      einen normalen analogen Telefonanschluss Ihres Providers anschließen,
      dann ist es sehr wahrscheinlich, dass die Karte kaputt geht und dass der
      Provider Ihren Anschluss erst mal deaktiviert, weil er einen Fehler
      vermutet.</para>
    </formalpara>

    <para>Deshalb muss man bei der Konfiguration und beim Anschluss einer
    analogen Karte immer sehr aufpassen!</para>
  </section>

  <section id="ata">
    <title>ATA (Analog-Telefon-Adapter)</title>

    <para>Der Analog-Telefon-Adapter (ATA) ist ein Gerät, das als Wandler
    zwischen VoIP (meist SIP oder IAX2) und einem analogen Endgerät fungiert.
    Die Vorteile liegen in der Einfachheit (es handelt sich quasi um eine
    Black-Box) und im Preis (ATAs sind oft schon für unter 50 Euro zu
    bekommen). Ein ATA hat immer einen Netzwerkanschluss und einen analogen
    Telefonanschluss. Die Konfiguration erfolgt je nach Gerät entweder über
    ein angeschlossenes Telefon oder über ein Web-Interface.</para>

    <para>Ein ATA wird von Asterisk behandelt wie ein normales SIP-Telefon.
    Entsprechend muss auch ein Eintrag in der <filename>sip.conf</filename>
    erfolgen.</para>
  </section>

  <xi:include href="analog/analog-1.2-digium-karte.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />
</chapter>
