<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">
<chapter id="danksagungen" lang="de" revision="$Revision$">
  <!--
% Copyright (c) 2006-2009 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de
-->

  <title>Danksagungen</title>

  <section id="danksagung-einleitung">
    <title>Einleitung</title>

    <para>Das erste <citetitle>Asterisk Buch</citetitle> ist im Jahr 2006
    veröffentlicht worden. In all den Jahren gab es sehr viel positives
    Feedback aus der Community. Dafür möchten wir uns ganz herzlich bedanken.
    Im ersten Buch wurden alle Personen namentlich und mit E-Mail Adresse
    genannt. Das machen wir in diesem Buch aus folgenden Gründen nicht
    mehr:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>SPAM-Versender bedienten sich leider aus diesen Listen mit
          E-Mail-Adressen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Viele Personen wollen anonym bleiben. Das hat meistens mit dem
          Arbeitgeber zu tun (z. B. lassen einige Behörden das nicht zu, weil
          es eine Art Schleichwerbung wäre).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para>Wir bedanken uns für all das Feedback und die Anregungen. Ohne Ihre
    Hilfe wäre das Buch heute nicht so gut wie es ist. Danke!</para>
  </section>

  <section id="danksagungen-von-stefan-wintermeyer">
    <title>Danksagungen von Stefan Wintermeyer</title>

    <para>Am meisten möchte ich mich bei meinem Lektor Boris Karnikowski
    bedanken. Ohne seine Geduld wäre schon das erste Buch nicht möglich
    gewesen und auch beim zweiten Buch wurde der Veröffentlichungstermin
    Schritt für Schritt um <quote>geringfügige</quote> 12 Monate nach hinten
    geschoben. Weiterhin bin ich glücklich darüber, dass dieses Buch unter
    einer sehr offenen Lizenz (der GNU FDL) veröffentlicht wurde und schon vor
    der Veröffentlichung im Web online zu lesen war. Es gibt nicht viele
    Verlage und Lektoren, die dafür den Mut aufbringen. Danke Boris!</para>

    <para>Weiterhin möchte ich mich bei meinen AMOOMA-Kollegen Peter Kozak und
    Sören Sprenger bedanken. Und ganz besonders natürlich bei Philipp Kempgen.
    Ohne Euch wäre das Buch in dieser Tiefe und Breite überhaupt nicht
    möglich.</para>

    <para>Friederike Daenecke hat bei der Lektorierung des Buches ein kleines
    Wunder vollbracht. Sie hat das ganze Buch in weniger als drei Wochen
    komplett durchgearbeitet. Nur dadurch konnten wir den
    Veröffentlichungstermin Mai 2009 überhaupt einhalten.</para>

    <para>Kevin Fleming von Digium hat uns oft bei Fragen und Problemen
    unkompliziert und schnell geholfen.</para>

    <para>Das gleiche gilt für das Sangoma-Team. Besonders bedanken möchte ich
    mich dort bei Konrad Hammel und Doug Vilim.</para>

    <para>Und natürlich ein besonders liebes Danke an meine Frau ohne deren
    Unterstützung ich diese vielen Projekte gar nicht machen könnte.</para>
  </section>

  <section id="danksagungen-von-philipp-kempgen">
    <title>Danksagungen von Philipp Kempgen</title>

    <para>Dem schließe ich mich an. Kann ich noch jemanden grüßen?
    <code>:-)</code> Dann wären das meine Familie, Jeannie, Coco, Kanji und
    alle die eben oft ein bißchen zu kurz kommen.</para>
  </section>
</chapter>
