<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="danksagungen" lang="de" revision="$Revision$">
  <!--% Copyright (c) 2006 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>Danksagungen</title>

  <note>
    <para>Dieses Kapitel wird sich im Laufe des Entstehungsprozesses zur
    zweiten Ausgabe noch stark verändern! Natürlich werden auch noch alle
    Personen, die bei der ersten Ausgabe geholfen haben hier erwähnt.</para>
  </note>

  <section id="danksagung-kernteam">
    <title id="Danksagungen">Das Kernteam</title>

    <para>Eigentlich ist es bei einem technischen Buch völlig unmöglich, allen
    Personen, Projekten, Webseiten oder sonstigen Institutionen zu danken, die
    einem bei der Realisierung geholfen haben. So habe ich oft bei
    Ungereimtheiten<footnote>
        <simpara>Und davon gibt es bei Asterisk einige! ;-)</simpara>
      </footnote> im IRC Channel <code>#asterisk</code> Hilfe aus der ganzen
    Welt bekommen! Oft habe ich auch in den Kommentaren auf <ulink
    url="http://www.voip-info.org"><citetitle>http://www.voip-info.org</citetitle></ulink>
    Möglichkeiten gefunden, bestimmte Probleme noch besser zu lösen.<footnote>
        <simpara>Allerdings habe ich mich auch genauso oft über grob falsche
        und mich in die Irre führende Einträge auf voip-info.org geärgert.
        ;-)</simpara>
      </footnote> Diesen ganzen anonymen Helfern möchte ich hiermit meinen
    Dank aussprechen.</para>

    <para>Natürlich gibt es auch Personen, die ganz besonders geholfen haben.
    Eigentlich ist es ungerecht, dass als Autor nur eine Person genannt wird.
    Denn die folgenden Personen haben wertvolle Hilfe und Unterstützung bei
    diesem Buchprojekt geleistet. Ohne sie wäre dieses Buch nie möglich
    gewesen! Die Aufstellung ist alphabetisch geordnet, weil es keine gerechte
    Reihenfolge gäbe.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><address><firstname>Kevin</firstname> <othername>P.</othername> <surname>Fleming</surname> - <email>kpfleming@digium.com</email> - <country>USA</country> - <othername>Digium</othername></address></para>

        <para>Kevin hat freundlicherweise die current Links für die
        Asterisk-Sourcen auf dem FTP- und HTTP-Server eingerichtet. Ohne diese
        Links wäre eine brauchbare Installationsanleitung in <xref
        linkend="kapitel-installation" /> schier unmöglich gewesen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><address><firstname>Boris</firstname> <surname>Karnikowski</surname> - <email>bkarnikowski@pearson.de</email> - <city>München</city>, <country>Germany</country> - <othername>Pearson Education Deutschland GmbH, Markt+Technik/Addison Wesley</othername></address><ulink
        url="http://www.pearson.de"><citetitle>http://www.pearson.de</citetitle></ulink></para>

        <para>Boris ist der geistige Vater dieses Buches. Als Lektor von
        Pearson hat er mich Ende 2005 gefragt, ob ich Lust hätte, ein Buch
        über Asterisk zu schreiben. In diesem Prozess habe ich es dann über
        ein ganzes Jahr lang geschafft, nicht eine Deadline einzuhalten und
        mich am Ende gewundert, dass er überhaupt noch mit mir spricht.
        ;-)</para>

        <para>Boris hat geholfen, dass dieses Buch unter der GNU Free
        Documentation Licence veröffentlicht werden konnte. Dafür bin ich ihm
        und dem Verlag besonders dankbar!</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><address><firstname>Philipp</firstname> <surname>Kempgen</surname> - <email>philipp.kempgen@amooma.de</email> - <city>Koblenz</city>, <country>Germany</country></address></para>

        <para>Mein Kollege Philipp hat unersetzbare Hilfe beim Buch
        geleistet.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><address><honorific>Dr.</honorific> <firstname>Florence</firstname> <surname>Maurice</surname> - <email>florence_maurice@web.de</email> - <city>München</city>, <country>Germany</country></address><ulink
        url="http://www.maurice-web.de"><citetitle>http://www.maurice-web.de</citetitle></ulink></para>

        <para>Florence hat das gesamte Buch auf Rechtschreibfehler und
        sprachliche Fehler durchsucht und diese korrigiert. Dabei musste sie
        sich am Anfang mit LaTeX und später mit DocBook XML rumschlagen.
        Begeistert hat mich dabei ihre Fähigkeit als Asterisk-Laie, so schnell
        in die Materie einzusteigen. Sie hat viele Fehler gefunden, die
        Asterisk-Profis zig mal überlesen haben. Danke!</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><address><firstname>Milisav</firstname> <surname>Radmanic</surname> - <email>radmanic@suse.de</email> - <city>Nürnberg</city>, <country>Germany</country></address></para>

        <para>Ohne meinen langjährigen Freund Milisav wäre das ganze Buch nie
        zustande gekommen oder es wäre in einer unlesbaren Form gewesen. Er
        hat viele Absätze korrigiert und sprachlich feingeschliffen.
        Zusätzlich hat er technische Ungereimtheiten aufgedeckt und dabei
        meistens direkt korrigiert.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="danksagung-spezialisten">
    <title>Helfer</title>

    <para>In dieser Rubrik möchte ich Personen danken, die einfach so Ideen,
    Kritik und Anregungen zur zweiten Ausgabe des Buches eingebracht haben.
    Auf E-Mail Adressen habe ich auf Wunsch einzelner verzichtet.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Marcus Lempelius</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tilghman Lesher</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>