<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="kapitel-howto" lang="de" revision="$Revision$">
  <!--% Copyright (c) 2006 - 2008 by Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>Howto zu diesem Buch</title>

  <para>Lieber Leser, vielen Dank, dass Sie dieses Buch gekauft haben! Durch
  Ihr Interesse wird dieses Projekt in dieser Form erst ermöglicht. Das
  folgende Kapitel gibt Ihnen eine Einstiegshilfe zu diesem Buch.</para>

  <section id="was-ist-asterisk">
    <title>Was überhaupt ist Asterisk?</title>

    <para>Asterisk ist eine Telefonanlage! Diese wird allerdings nicht, wie
    bei klassischen Industrie-Telefonanlagen mit einem LKW angeliefert,
    sondern ist als Software im Internet downloadbar. Alles was Sie benötigen,
    um auch in den Genuss der Funktionalität einer ausgewachsenen
    Industrie-Telefonanlage zu kommen, ist ein handelsüblicher Personal
    Computer, die Asterisk-Software, dieses Buch und Spaß an dem Thema. Im
    Prinzip müssen wir die Software lediglich installieren und danach geeignet
    konfigurieren.</para>

    <para>Asterisk kann sowohl mit Analog-, ISDN-, als auch auch
    VoIP-Telefonie arbeiten und sogar alle drei einfach miteinander verbinden.
    So kann ein Mitarbeiter im per VoIP-angebundenen Homeoffice genauso über
    den ISDN-Anschluss der Firma telefonieren, wie jemand, der in der Firma
    sitzt. Die Möglichkeiten von Asterisk sind nahezu grenzenlos und im
    Vergleich zu klassischen Telefonanlagen, die für fast alle Funktionen
    Hardware benötigen, kann man oft viel Geld sparen. Allerdings ist moderne
    Telefonie keine einfache Angelegenheit, neben dem Einstieg in das Thema im
    Allgemeinen muss man sich natürlich auch mit der Software "Asterisk"
    selbst näher befassen und der Alltag eines Asterisk-Administrators ist
    nicht immer einfach.</para>

    <section id="unterschied-klassisch-und-asterisk">
      <title>Unterschied zwischen klassischer Telefonanlage und
      Asterisk</title>

      <indexterm>
        <primary>Asterisk</primary>

        <secondary>Unterschiede zur klassischen Telefonanlage</secondary>
      </indexterm>

      <para>Um den Unterschied zwischen einer klassischen Telefonanlage im
      herkömmlichen Sinne und einer Telefonanlagensoftware wie Asterisk zu
      erklären, möchte ich mich eines bildhaften Vergleichs aus meiner
      Kindheit bedienen. Es gab Spielzeuge die wurden fertig geliefert (z.B.
      Modelautos) und des gab Baukastensysteme mit denen man fast alles machen
      konnte. Der Spielspaß bei den fertigen Spielzeugen war direkt da, aber
      man war im Spiel sehr auf die vom Hersteller erdachten Funktionen
      beschränkt. Bei den Baukastensystemen hatte man zwar am Anfang kein
      fertiges Spielzeug, aber man konnte sich beliebig viele Spielzeuge
      daraus bauen. Dummerweise musste man dazu aber im Vorfeld eine eigene
      Bauanleitung generieren.</para>

      <para>Genauso ist es auch mit Asterisk. Es kommt in einzelnen Bausteinen
      und wenn man es virtuell auspackt, hat man nur Einzelteile. Wenn man
      sich aber eine Bauanleitung überlegt hat, ist auf einmal alles möglich.
      Und man kann das bestehende Spielzeug jederzeit durch neue Bausteine
      umbauen und verbessern.</para>

      <para>Beide Spielzeugvarianten haben ihre Vor- und Nachteile. Und beide
      haben ihre Fans.</para>

      <para><emphasis>Die Hauptvorteile der klassischen Telefonanlage
      sind:</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Auspacken und fertig! Man kann direkt loslegen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Keine oder nur eine geringe Bauanleitung ist notwendig.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis>Die Hauptnachteile der klassichen Telefonanlage
      sind:</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Erweiterungen sind meistens nicht oder nur für viel Geld
          möglich.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Man hat keinen Einblick in die Funktionsweise.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis>Die Hauptvorteile der Asterisk
      Software:</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ich kann selbst neue Lösungen erstellen. Dazu benötige ich nur
          eine neue Bauanleitung.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Mehrere Baukästen sind zu einem großen Baukasten kombinierbar.
          Ich kann zwei Lego-Flughäfen kaufen und daraus einen großen
          Flughafen bauen. Wenn ich zwei Playmobil-Flughäfen kaufe, habe ich
          zwei Flughäfen. Man kann jedoch aus zwei Playmobil-Flughäfen keinen
          neuen großen Playmobil-Flughafen bauen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis>Der Hauptnachteil von Asterisk:</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nach dem Auspacken hat man erst mal nur Einzelteile. Das
          Zusammenbauen erfordert Geduld und etwas Geschick. Es gibt kein
          schnelles Erfolgserlebnis.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section id="womit-anfangen">
    <title>Welche Kapitel soll ich lesen und womit anfangen?</title>

    <para>Nicht jeder muss bei "Adam und Eva" beginnen und auf der anderen
    Seite will auch nicht jeder zum absoluten Asterisk-Profi werden. Dieses
    Buch ist bewusst sowohl für Anfänger als auch für Fortgeschrittene
    geschrieben. Allerdings sollten gerade Anfänger das <xref
    linkend="anfaenger-howto" /> beherzigen.</para>

    <section id="anfaenger-howto">
      <title>Absoluter Asterisk-Anfänger</title>

      <para>Für den absoluten Asterisk-Anfänger ist es am einfachsten,
      systematisch das Buch durchzulesen, da alle Kapitel aufeinander
      aufbauen. Sie können also einfach bei <xref
      linkend="kapitel-installation" /> anfangen und das Buch bis zum Ende
      durchlesen. Ich empfehle auf jeden Fall <xref
      linkend="kapitel-installation" /> und
      <xref linkend="kapitel-programmieren" /> durchzuarbeiten. Danach sind
      Sie schon in der Lage, komplexere Telefonanlagen mit Asterisk
      aufzusetzen. Wenn Sie schon Programmiererfahrung haben, dann können Sie
      mit <xref linkend="programmierer-howto" /> einen Jump-Start wagen.</para>

      <section id="howto-anfaenger-faq">
        <title>Die Anfänger-FAQ</title>

        <indexterm>
          <primary>FAQ</primary>

          <secondary>Anfänger-FAQ</secondary>
        </indexterm>

        <para>Im Laufe der ersten Version dieses Buches sind einige
        Anfängerfragen aufgetaucht, die sich nur schwer in das Buch
        einsortieren ließen. Deshalb gibt es an dieser Stelle eine
        diesbezügliche FAQ ("Frequently Asked Questions").</para>

        <qandaset>
          <qandadiv>
            <qandaentry>
              <question>
                <para>Welchen "guten" VoIP-Anbieter gibt es? Auf was sollte
                man achten?</para>
              </question>

              <answer>
                <para>Einen bestimmten VoIP-Provider hier zu empfehlen, ist
                aus verschiedenen Gründen nicht möglich. Der einfachste Rat
                für den Asterisk-Neuling ist, anfangs einen SIP-Provider zu
                wählen, der kostenlose Accounts anbietet. Mit diesem Account
                kann man dann seine ersten Erfahrungen sammeln. Welchen
                Provider Sie langfristig wählen sollten, hängt von vielen
                Faktoren ab. Hier nur einige Anregungen:</para>

                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Bietet Ihr Provider nur SIP oder auch IAX an?
                    Benötigen Sie IAX?</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Wie gut ist der Support des Providers?</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Wie sind die Preise?</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </answer>
            </qandaentry>

            <qandaentry>
              <question>
                <para>Welche ISDN-Karte soll ich benutzen?</para>
              </question>

              <answer>
                <para>Als erstes empfielt es sich Asterisk nur im SIP-Betrieb
                kennen zu lernen. Direkt mit ISDN anzufangen ist der Versuch
                den zweiten vor dem ersten Schritt zu tätigen. Wenn Sie
                Asterisk dann sicher beherschen und das Konzept der Contexte
                und des Dialplanes verstehen, dann finden Sie im <link
                linkend="kapitel-isdn">ISDN-Kapitel</link> Tipps zur Wahl der
                für Sie richtigen ISDN-Karte.</para>
              </answer>
            </qandaentry>

            <qandaentry>
              <question>
                <para>Welche "normalen" Endgeräte gibt es und was kosten
                diese?</para>
              </question>

              <answer>
                <para>Es gibt in der VoIP-Telefonie kein "normales" Endgerät.
                Sie haben folgende Möglichkeiten, ein Telefon mit Asterisk zu
                betreiben:</para>

                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Ein SIP-Telefon (die einfachste Möglichkeit)</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Ein analoges Telefon an einem ATA Gateway (das ist
                    ein Analog to VoIP-Adapter)</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Ein ISDN-Telefon an einem internen ISDN-Bus. Das ist
                    meistens teurer als ein SIP-Telefon, ohne mehr zu bieten.
                    Empfehlung: SIP-Telefon</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Exotische Konstrukte. Man kann z.B. einen AB-Wandler
                    an einen internen ISDN-Bus hängen und an diesen AB-Wandler
                    dann ein analoges Telefon. Sollte man nicht gerade die
                    Hardware dafür herumliegen haben, ist von dieser
                    Konstellation eher abzuraten.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>

                <para>Zu den Preisen kann ich keine Auskunft geben. Dies wäre
                bei einem Buch auch wenig sinnvoll, da sich gerade bei den
                VoIP-Telefonen die Preise aktuell stetig bewegen.</para>
              </answer>
            </qandaentry>

            <qandaentry>
              <question>
                <para>Was ist mit Fax?</para>
              </question>

              <answer>
                <para>Lesen Sie dazu <xref linkend="faxserver" /></para>
              </answer>
            </qandaentry>
          </qandadiv>
        </qandaset>
      </section>
    </section>

    <section id="medium-howto">
      <title>Leser mit etwas Asterisk-Erfahrung</title>

      <para>Es ist schwierig bei Lesern mit etwas Asterisk-Erfahrung
      vorherzusehen, was bereits bekannt ist und was nicht. Selbst bei Dingen,
      die man sehr gut beherrscht, finden sich oft einzelne Aspekte, auf die
      man bisher nicht gestoßen ist. Falls Sie bereits mit Asterisk praktische
      Erfahrungen gesammelt haben, können Sie <xref
      linkend="kapitel-installation" /> überspringen oder einfach querlesen.
      Ich persönlich kann nur empfehlen, es auch in diesem Fall zu lesen - es
      lohnt sich fast immer.</para>

      <para>Danach empfehle ich, einfach mal die verschiedenen Kapitel
      durchzublättern. Beim Schreiben des Buches wurde auf viele
      Praxisbeispiele Wert gelegt. Allein das Durchlesen dieser Beispiele
      bringt den Leser häufig schon auf neue Ideen.</para>
    </section>

    <section id="profi-howto">
      <title>Der Asterisk-Profi</title>

      <para>Sie können <xref linkend="kapitel-installation" /> übergehen und
      einfach auf Entdeckungstour gehen. Sie werden viele Beispiele finden,
      die Sie direkt in die Praxis übernehmen können. Vielleicht bringt Sie
      das eine oder andere Beispiel aus der Praxis auch auf neue Ideen.</para>

      <para>Darüber hinaus wird ihnen dieses Buch auch als Nachschlagewerk
      gute Dienste leisten. Alle wichtigen Konfigurationsparameter werden
      erklärt, meist mit Beispiel und das dazugehörige Kapitel hilft, sich
      eingehender mit einzelnen Aspekten zu beschäftigen. Besonderer Wert
      wurde dabei auch auf den Vergleich der verschiedenen Asterisk Versionen
      (von 1.2 bis 1.6) gemacht.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="updates-und-versionen-des-buches">
    <title>Updates und Versionen des Buches</title>

    <para>Das Buch wird entwicklet wie ein typisches Open-Source-Projekt. Das
    Buch ist quasi ein Ausdruck des stable Zweiges. Updates und Bugfixes zu
    diesem Zweig finden Sie auf der Webseite <ulink
    url="http://www.das-asterisk-buch.de"><citetitle>http://www.das-asterisk-buch.de</citetitle></ulink></para>

    <para>Dort finden Sie auch den aktuellen SVN-HEAD des Projektes. Das ist
    die zukünftige Version, die aber noch im Status "bleeding-Edge" ist. Das
    bedeutet, das die dort beschriebenen Prozeduren nicht unbedingt getestet
    oder gar empfohlen sind. Der HEAD sollte nur benutzt werden, wenn man
    weiss was man tut. ;-)</para>
  </section>

  <section id="feedback">
    <title>Mitwirken und Feedback</title>

    <para>Dieses Buch ist kein abgeschlossener Text, es soll "lebendig"
    bleiben und ständig verbessert werden. Aus diesem Grund steht der gesamte
    Text unter der GNU Free Documentation License (siehe <xref
    linkend="gfdl" />). Daher finden Sie auf der Webseite <ulink
    url="http://www.das-asterisk-buch.de"><citetitle>http://www.das-asterisk-buch.de</citetitle></ulink>
    die jeweils aktuelle Version des Buches.</para>

    <para>Wenn Sie Verbesserungsvorschläge haben, dann schreiben Sie an
    <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email> eine E-Mail mit dem
    entsprechendem Feedback. Falls Sie bereits ausformulierte
    Veränderungsvorschläge haben, fügen Sie den entsprechenden Textabschnitt
    bitte als ASCII-Text oder direkt im <ulink
    url="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></ulink>-Format
    der E-Mail bei.</para>

    <para>Schon an dieser Stelle möchte ich mich für Ihr Interesse und Ihr
    Engagement für dieses Projekt bedanken! :-)</para>

    <section id="Arten-der-Hilfe">
      <title>Arten der Hilfe</title>

      <para>Einen solchen Projekt können Sie auf verschiedene Arten helfen.
      Das fängt bei einer positiven Buchrezession bei Amazon an und hört bei
      einem selbstgeschriebenen Kapitel für ein Spezialproblem auf.</para>
    </section>

    <section id="beta-test-faq">
      <title>FAQ für freiwillige Helfer</title>

      <indexterm>
        <primary>FAQ</primary>

        <secondary>FAQ für freiwillige Helfer</secondary>
      </indexterm>

      <para>Dieses Buch wird nie perfekt und entsprechend auch nie "fertig"
      sein. Dafür ist das ganze Thema viel zu komplex. Unter <ulink
      url="http://www.das-asterisk-buch.de"><citetitle>http://www.das-asterisk-buch.de</citetitle></ulink>
      finden Sie immer die aktuelle Version des Buches (in der Bleeding Edge
      Version). Diese FAQ ist für den Inhalt auf dieser Webseite gedacht. Wenn
      Sie einen Fehler im gedruckten Buch finden, dann überprüfen Sie bitte
      erst die damit korelierende Webseite.</para>

      <qandaset>
        <qandadiv>
          <title>Was sollte gemeldet werden?</title>

          <qandaentry>
            <question>
              <para>Ich habe etwas aus dem Buch ausprobiert. Es funktioniert
              aber nicht wie abgedruckt. Soll ich das melden?</para>
            </question>

            <answer>
              <para>Ja, unbedingt! Bitte mit Angabe der URL und einer evt.
              Fehlermeldung.</para>
            </answer>
          </qandaentry>

          <qandaentry>
            <question>
              <para>Wie kann ich einen Fehler melden?</para>
            </question>

            <answer>
              <para>Am einfachsten per E-Mail an den Autor Stefan Wintermeyer
              <email>stefan.wintermeyer@amooma.de.</email></para>
            </answer>
          </qandaentry>
        </qandadiv>

        <qandadiv>
          <title>Fragen zur Technik</title>

          <qandaentry>
            <question>
              <para>In welchem Format wird das Buch geschrieben?</para>
            </question>

            <answer>
              <para>Der Quelltext des Buches wird im DocBook-Format erstellt.
              Informationen zu DocBook finden Sie auf <ulink
              url="???"><citetitle>http://www.docbook.org</citetitle></ulink>.</para>
            </answer>
          </qandaentry>

          <qandaentry>
            <question>
              <para>Warum gibt es kein Wiki, in dem ich einfach Fehler ändern
              kann?</para>
            </question>

            <answer>
              <para>Das Buch muss zu einem bestimmten Zeitpunkt gedruckt
              werden. Dazu benötigt der Setzer einen strukturierten Text. Die
              Arbeit des Setzers ist mit DocBook am einfachsten. Außerdem
              zwingt DocBook den Autor eines Texts zu klaren Stukturen.</para>

              <para>Wenn der ganze Text in einem Wiki stehen würde, dann würde
              sich der Export aus diesem Wiki sehr schwierig gestalten.
              Mediawiki hat einfach keine für eine technische Dokumentation
              sinnvollen Tags.</para>
            </answer>
          </qandaentry>

          <qandaentry>
            <question>
              <para>Mit welchem Editor kann man am besten DocBook
              schreiben?</para>
            </question>

            <answer>
              <para>Das ist fast schon eine "religiöse" Frage. ;-) Für die
              einen ist es emacs und für die anderen vi. Der Autor benutzt
              meistens den XMLmind XML Editor, der sich von <ulink
              url="http://www.xmlmind.com/xmleditor/"><citetitle>http://www.xmlmind.com/xmleditor/</citetitle></ulink>
              herunterladen lässt.</para>
            </answer>
          </qandaentry>

          <qandaentry>
            <question>
              <para>Kann ich auch die Original-DocBook-Dateien
              bekommen?</para>
            </question>

            <answer>
              <para>Ja, sollten Sie in einem Kapitel sehr viel verändern
              wollen, so können Sie dafür gerne die Original-Dateien erhalten.
              Schreiben Sie dazu bitte eine E-Mail an den Autor Stefan
              Wintermeyer <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email>.</para>
            </answer>
          </qandaentry>

          <qandaentry>
            <question>
              <para>Was ist mit dem Thema XYZ? Das habe ich noch nicht
              gefunden und es ist doch so wichtig.</para>
            </question>

            <answer>
              <para>Melden Sie sich per E-Mail an
              <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email> und beschreiben Sie
              kurz das Thema.</para>

              <para>Wenn Sie bereit sind selber ein entsprechendes Kapitel zu
              schreiben und es unter der FDL zu veröffentlichen, dann lassen
              Sie sich von Stefan Wintermeyer ein Beispiel DocBook Kapitel
              schicken.</para>
            </answer>
          </qandaentry>

          <qandaentry>
            <question>
              <para>Wie wird die Webseite generiert?</para>
            </question>

            <answer>
              <para>Ein Skript zieht sich mehrmals am Tag automatisch die
              aktuellen DocBook-Quellen aus unserem SVN und generiert daraus
              die HTML-Seiten. Diese werden dann per move an die richtige
              Stelle im Webserver geschoben. Alle Seiten sind statisch, um
              auch große Lasten problemlos zu verarbeiten.</para>
            </answer>
          </qandaentry>
        </qandadiv>
      </qandaset>
    </section>
  </section>

  <section id="problem">
    <title>Hilfe, ich habe immer noch ein Problem mit Asterisk!</title>

    <para>Sie haben ein Problem und finden in diesem Buch keine entsprechende
    Antwort? Dann gibt es folgende Möglichkeiten:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><ulink
        url="http://www.voip-info.org"><citetitle>http://www.voip-info.org</citetitle></ulink></para>

        <para>Das ist eine Webseite, die sich dem Thema VoIP und Asterisk
        widmet. Dort findet man zu vielen Problemen eine passende Antwort.
        Leider sind auch viele Artikel fehlerhaft. Wenn Sie einen Fehler
        finden: Fixen! Der nächste Besucher wird sich freuen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IRC Channel<indexterm>
            <primary>IRC Channel</primary>
          </indexterm></para>

        <para>Auf dem IRC-Server <ulink
        url="http://freenode.net/"><citetitle>irc.freenode.net</citetitle></ulink>
        gibt es den Channel <code>#asterisk</code>, der in englischer Sprache
        geführt wird. Dort kann man fast immer schnell Hilfe erhalten, selbst
        bei komplizierten Problemen.</para>

        <para>Wenn Sie noch nie mit IRC gearbeitet haben, finden Sie auf
        <ulink
        url="http://de.wikipedia.org/wiki/Internet_Relay_Chat"><citetitle>http://de.wikipedia.org/wiki/Internet_Relay_Chat</citetitle></ulink>
        eine Beschreibung.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mailinglisten<indexterm>
            <primary>Mailingliste</primary>
          </indexterm></para>

        <para>Die englischen Digium-Mailinglisten sind nicht jedermanns Sache,
        da gerade der ungeübte Mailinglistenbenutzer schnell den Überblick
        verliert. Allerdings hat man hier den Vorteil, dass immer auch
        Digium-Mitarbeiter mitlesen und Fragen beantworten. Informationen zu
        diesen Mailinglisten finden Sie unter <ulink
        url="http://www.asterisk.org/support/"><citetitle>http://www.asterisk.org/support/</citetitle></ulink>
        und <ulink
        url="http://lists.digium.com/"><citetitle>http://lists.digium.com/</citetitle></ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E-Mail an Stefan Wintermeyer</para>

        <para>Wenn alle Stricke reißen oder Sie Verständnissprobleme bei den
        englischen Beschreibungen haben, können Sie mir natürlich auch
        jederzeit eine E-Mail an <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email>
        schreiben. Bitte geben Sie mir ein paar Tage Zeit zum
        Beantworten.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para><emphasis>Wichtig: Bitte geben Sie mir Feedback! Wenn es sich bei
    Ihrer Frage um ein allgemeines Problem handelt und es in diesem Buch keine
    ausreichende Erklärung dazu gibt, dann schreiben Sie mir bitte an
    <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email> eine E-Mail.</emphasis></para>
  </section>
</chapter>
