<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">
<chapter id="media-gateways" lang="de" revision="$Revision$">
  <!--% Copyright (c) 2009 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>Media Gateways</title>

  <section id="media-gateways-einleitung">
    <title>Einleitung</title>

    <para>Sowohl für analoge als auch für ISDN-Anschlüsse kann man nicht nur
    entsprechende Karten, sondern auch Media Gateways benutzen. Ein Media
    Gateway konvertiert dann einen ISDN-Anschluss in mehrere SIP-Accounts und
    umgekehrt. Es handelt sich dabei meistens um Blackbox-Lösungen, die über
    eine Web-GUI oder über SSH konfiguriert werden.</para>

    <para>Bei rein analogen Media Gateways spricht man oft auch von ATAs
    (Analog-Telefon-Adapter), siehe auch <xref linkend="ata" />.</para>
  </section>

  <section id="media-gateways-vorteile">
    <title>Vorteile</title>

    <para>Media Gateways sind meistens viel einfacher zu konfigurieren als
    entsprechende Karten. Man muss auch nicht den Rechner aufschrauben und die
    Karte einbauen. Die Konfiguration innerhalb von Asterisk ist ebenfalls
    einfacher, weil man sich meistens ganz auf SIP beschränken kann. Ein
    großer Vorteil von Media Gateways besteht darin, das man vom
    Telefonanschluss (der klassischen Telefondose) zum Server kein
    Telefonkabel, sondern ein Ethernetkabel legen kann.</para>
  </section>

  <section id="media-gateways-nachteile">
    <title>Nachteile</title>

    <para>Media Gateways werden fast immer über den Preis und selten über die
    Qualität der verbauten Hardware verkauft. Entsprechend werden dort oft
    qualitativ minderwertige ISDN- oder Analog-Karten verbaut. Das kann zu
    Problemen führen (siehe auch <xref linkend="welche-isdn-karte" />). Ein
    weiteres Problem ist, das Asterisk mit dem Takt aus dem ISDN-Netz am
    besten arbeitet. Dies liegt an der Genauigkeit dieses Taktes, der an
    vielen Stellen im System (z. B. bei Konferenzschaltungen) essenziell ist.
    Bei einer im Server verbauten ISDN-Karte wird dieser Takt vom ISDN-Treiber
    übernommen. Dies ist bei einem Media Gateway nicht möglich, und deshalb
    muss auf die Serveruhr zurückgegriffen werden (die systembedingt ungenau
    ist). Weiterhin lassen sich Media Gateways meistens sehr viel schlechter
    updaten als Treiber für ISDN-Karten auf Servern.</para>
  </section>

  <section id="media-gateways-fazit">
    <title>Fazit</title>

    <para>Die Frage, ob man ein Media Gateway oder eine ISDN-Karte benutzen
    soll, führt regelmäßig zu Diskussionen in der Asterisk-Community. Beide
    Lager führen gute Argumente an, und man kann mit beiden Varianten
    glücklich werden. Es kommt immer auf die Gegebenheiten an. Wenn man einen
    genauen Takt im System benötigt, dann kommt man nicht um eine ISDN-Karte
    herum. Wenn man aber physikalisch nicht an den Server herankommt oder es
    sonst Verkabelungsprobleme gibt, dann ist ein Media Gateway die richtige
    Lösung.</para>
  </section>
</chapter>
