<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">
<chapter id="mediagateways" lang="de" revision="$Revision$">
  <!--% Copyright (c) 2009 - Stefan Wintermeyer <sw@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de-->

  <title>Mediagateways</title>

  <section id="mediagateways-einleitung">
    <title>Einleitung</title>

    <para>Sowohl für analoge wie auch für ISDN-Anschlüsse kann man nicht nur
    entsprechende Karten, sondern auch Mediagateways benutzen. Ein
    Mediagateway konvertiert dann einen ISDN-Anschluss zu mehreren
    SIP-Accounts und umgekehrt. Es handelt sich dabei meistens um
    Blackbox-Lösungen die über eine Web-GUI oder über SSH konfiguriert
    werden.</para>

    <para>Bei rein analogen Mediagateways sprich man oft auch von ATAs
    (Analog-Telefon-Adapter) siehe auch <link linkend="ata"></link></para>
  </section>

  <section id="mediagateways-vorteile">
    <title>Vorteile</title>

    <para>Mediagateways sind meistens viel einfacher zu konfigurieren als
    entsprechende Karten. Man muss auch nicht den Rechner aufschrauben und die
    Karte einbauen. Die Konfiguration innerhalb von Asterisk ist ebenfalls
    einfacher, weil man sich meistens ganz auf SIP beschränken kann. Ein
    großer Vorteil von Mediagateways liegt darin, das man vom Telefonanschluss
    (der klassischen Telefondose) zum Server kein Telefonkabel, sondern ein
    Ethernetkabel legen kann.</para>
  </section>

  <section id="mediagateways-nachteile">
    <title>Nachteile</title>

    <para>Mediagateways werden fast immer über den Preis und selten über die
    Qualität der verbauten Hardware verkauft. Entsprechend werden dort oft
    qualitativ minderwertige ISDN- oder analog-Karten verbaut. Das kann zu
    Problemen führen (siehe auch <link linkend="welche-isdn-karte"></link>).
    Ein weiteres Problem ist, das Asterisk mit dem Takt aus dem ISDN-Netz am
    besten arbeitet. Dies liegt an der Genauigkeit dieses Taktes der an vielen
    Stellen im System (z.B. bei Konferenzschaltungen) essentiell ist. Bei
    einer im Server verbauten ISDN-Karte wird diese Takt vom ISDN-Treiber
    übernommen. Dies ist bei einem Mediagateway nicht möglich und deshalb muss
    auf die Serveruhr zurückgegriffen werden (systembedingt ungenau).
    Weiterhin sind Mediagateways meistens sehr viel schlechter Updatebar als
    Treiber für ISDN-Karten auf Servern.</para>
  </section>

  <section id="mediagateways-fazit">
    <title>Fazit</title>

    <para>Die Frage, ob man ein Mediagateway oder eine ISDN-Karte benutzen
    soll führt regelmässig zu Streits in der Asterisk-Community. Beide Lager
    führen gute Argumente und man kann mit beiden Varianten glücklich werden.
    Es kommt immer auf die Gegebenheit an. Wenn man einen genauen Takt im
    System benötigt, dann kommt man nicht um eine ISDN-Karte rum. Wenn man
    aber physikalisch nicht an den Server ran kommt oder es sonst
    Verkabelungsprobleme gibt, dann kommt man widerum um ein Mediagateway
    nicht drum rum.</para>
  </section>
</chapter>
