<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE dedication PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">
<preface id="vorwort" lang="de" revision="$Revision$">
  <!--
% Copyright (c) 2006 - 2009 by 
% Stefan Wintermeyer <stefan.wintermeyer@amooma.de>
% Philipp Kempgen <philipp.kempgen@amooma.de>
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
% Texts. A copy of the license is included in the section entitled "GNU
% Free Documentation License".
% Asterisk training and consulting is offered at http://www.amooma.de
-->

  <title>Vorwort</title>

  <para>Lieber Leser,</para>

  <para>dieses Buch ist nur durch den Verkaufserfolg des ersten
  <citetitle>Asterisk Buches</citetitle> (zu den Versionen 1.2 und 1.4)
  möglich geworden. Ich möchte mich dafür bei Ihnen bedanken. Danke auch für
  all die guten Bewertungen auf Amazon.</para>

  <para>Es hat sich in den letzten Jahren im VoIP-Bereich verdammt viel getan.
  Die Arbeit um und mit Asterisk hat mich diesmal nicht nur nach Huntsville,
  Alabama (Hauptsitz von Digium), sondern auch nach Toronto (Hauptsitz von
  Sangoma), nach Chicago (Cluecon) und nach Bukarest (Yate) gebracht. Dabei
  habe ich nicht nur viel über Asterisk, sondern auch über <ulink
  url="http://yate.null.ro/">Yate</ulink> und <ulink
  url="http://www.freeswitch.org/">FreeSwitch</ulink> gelernt. Beides
  interessante Open-Source-Alternativen zu Asterisk.</para>

  <para>Da sich Asterisk sehr stark weiterentwickelt hat enthält das neue Buch
  sehr viel neuen Text. Mein Kollege Philipp Kempgen hat mir noch mehr als
  schon beim ersten Buch geholfen und es entscheidend mitgeprägt. Es ist nicht
  nur umfangreicher, sondern auch besser konzeptioniert als das alte. Wir
  haben uns zum Ziel gesetzt, für den Anfänger einen einfachen und schnellen
  Einstieg und für den Profi ein umfangreiches Nachschlagewerk zu
  realisieren.</para>

  <para>Schon beim Schreiben wurde ich oft gefragt, ob es im Buch auch ein
  Kapitel zu <ulink
  url="http://www.amooma.de/gemeinschaft/">Gemeinschaft</ulink> (der fertigen
  GPL Telefonanlage, die auf Asterisk aufsetzt) geben wird. Im aktuellen Buch
  haben wir uns aus Zeitgründen dagegen entschieden.</para>

  <para>Dieses Buch wird gleichzeitig als deutsche und englische Version
  veröffentlicht. In der US-Version wird es dabei ein paar kleine technische
  Änderungen im ISDN-Kapitel geben. Updates zur deutschen Version finden Sie
  wie gewohnt unter <ulink
  url="http://www.das-asterisk-buch.de">www.das-asterisk-buch.de</ulink> und
  zur englischen Version unter <ulink
  url="http://www.the-asterisk-book.com">www.the-asterisk-book.com</ulink>.</para>

  <para>Wie schon beim ersten mal lade ich Sie hiermit ein, mir Feedback, Lob
  und Kritik per E-Mail an <email>stefan.wintermeyer@amooma.de</email> zu
  schicken.</para>

  <para>&mdash; Stefan Wintermeyer</para>
</preface>
