<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<appendix id="anhang-cdr">
  <title revision="$Revision: 1.2 $">dCAP-Zertifizierung<indexterm>
      <primary>dCAP</primary>
    </indexterm><indexterm>
      <primary>Zertifizierung</primary>
    </indexterm></title>

  <subtitle>Digiums Asterisk-Zertifizierungen</subtitle>

  <simpara>Zum Redaktionsschluss des Buches gab es international nur eine
  Asterisk-Zertifizierung: dCAP.</simpara>

  <simpara>dCAP steht für "Digium Certified Asterisk Professional" und wird
  von Digium abgenommen. Die Zertifizierung erfolgt nach einer praktischen und
  theoretischen Prüfung, die zusammen 300 US Dollar kosten. Im 90-minütigen
  praktischen Teil muss eine Telefonanlage für eine kleine Firma konzipiert
  und installiert werden. Die Aufgabe an sich ist mittelschwer, aber die 90
  Minuten sind sehr knapp. Außerdem darf man bei der Prüfung kein eigenes
  Toolset oder schriftliche Literatur mitbringen. Der gesamte Dialplan und
  alle Konfigurationen müssen neu erstellt werden. Zusätzlich muss noch
  Asterisk kompiliert und installiert werden, was alleine schon ein paar
  Minuten dauert. Der theoretische Teil besteht aus einem 90-minütigen
  Multiple-Choice-Test, in dem es teilweise sehr theoretisch wird. Es werden
  Fragen zu SIP, IAX, Asterisk und allgemein VoIP gestellt.</simpara>

  <simpara>Digium bietet keinen speziell auf die Zertifizierung
  zugeschnittenen Kurs. Es gibt ein sogenanntes "Boot-Camp", das sehr gut in
  die Basics einführt, aber danach ist man noch nicht in der der Lage, den
  dCAP zu bestehen. Dies kann nur durch Praxiserfahrung und durch stumpfes
  Lernen von Konfigurationsdateien und technischem Hintergrund zu SIP und IAX
  erfolgen. Die Durchfallquote liegt bei 80%.</simpara>

  <simpara>Stand Januar 2007: Digium plant den dCAP auch in Deutschland und
  sogar in deutscher Sprache anzubieten. Weiterhin ist geplant, den dCAP in
  kleinere Einzelteile aufzuspalten. Aktuelle Informationen dazu finden Sie
  unter <ulink
  url="http://www.digium.com"><citetitle>http://www.digium.com</citetitle></ulink>
  und auf der Webseite zum Buch <ulink
  url="http://www.digium.com"><citetitle>http://www.das-asterisk-buch.de</citetitle></ulink></simpara>
</appendix>